\section{Ejes y autoridades}
Hasta ahora hemos considerado medidas que conseden
a un v'{e}rtice centralidad alta si aquellos que lo
apuntan tienen alta centralidad. Sin embargo, en algunas
redes adem\'{a}s es apropiado asignar una centralidad alta
a los \'{e}rtices si a los vecinos que apuntan tienen una
alta centralidad.
Así es que hay dos tipos de nodos importantes:
Los nodos autoridades son nodos que contienen
infromaci\'{o}n importante; Los ejes, son nodos que nos dices
d\'{o}nde est\'an las mejores autoridades.
Podemos definir dos tipos distintos de centralidad para
gr\'{a}ficas dirigidas. Esta idea fue puesta primeramente por
Keinberg.Desarroll\'{o}un algoritmo de centralidad llamado
HITS (hyperlink-induced topic search)
EL algortimo de HITS le da a cada v\'{e}rtice
$i$
una centralidad de aurotidad
$x_i$
y una cetralidad de eje
$y_i$
Lo que hace que un v\'{e}rtice tenga una centralidad de autoridad alta
es ser apuntado por varios v\'{e}tices con centralidad de eje alta.
Lo que caracteriza a un v\'{e}rtice concentralidad de eje alta, es que apunta
a mucho v\'ertices con alta autoridad.
La centralidad de autoridad es definida por medio de
$$x_i=\alpha\sum{j}A_{ij}y_j$$
y la cenralidad de eje por
$$y_i=\beta\sum{j}A_{ji}x_j$$
con
$\alpha$
y
$\beta$
constantes.
En forma matricial, tenemos
$$x=\alpha Ay,\quad y=\beta A^Tx,$$
Y combinando las dos
$$AA^{T}x=\lambda x, \quad A^{T}Ay=\lambda y,$$
D\`{o}nde
$\lambda=(\alpha\beta^{-1})$
Así la centralidad de autoridad y de eje son los
eigenvectores de
$AA^{T}$
y
$A^{T}A$
con el mismo eigenvalor.
Con un argumento similar al usado con la centralidad de eigevector
estandar podemos mostrar qeu en cada caso debemos de tomar el eigenvector
correspondiente al eigenvalor principal.
